\chapter{Uporabljene programske knjižnice}
\label{UporabljeneProgramskeKnjiznice}

Spletno ogrodje Trubadur smo razširili z novo igro ritmičnega nareka. Razvili smo uporabniško aplikacijo in zaledni del, ki smo ju integrirali z obstoječim ogrodjem. Pri tem smo za izdelavo uporabili podobne knjižnice, kot jih uporablja ogrodje.

Zaledni sistem ogrodja Trubadur je napisan v programskem jeziku PHP. Gre za enega od najbolj priljubljenih jezikov za generiranje dinamičnih spletnih strani. Aplikacija ga uporablja v kombinaciji z ogrodjem Laravel, ki je eno izmed najbolj priljubljenih ogrodij za jezik PHP. Je odprtokodno ogrodje namenjeno razvoju spletnih aplikacij. Implementira vzorec MVC, razvijalci pa ga zelo spoštujejo zaradi njegove enostavnosti in ekspresivne sitakse. Zna se povezati na različne podatkovne baze in močno poenostavi delo z njimi. Ponuja orodje za objektno-relacijsko preslikavo (Eloquent) in sistem za upravljanje migracij in sejanja. V okviru naloge smo uporabili še orodje artisan, ki se uporablja preko ukazne lupine. Omogoča enostavno dodajanje lastnih ukazov za ponavljajoča in dejanja in vzdrževalna dela. 

VueJS je odprtokodno spletno ogrodje, ki izjemno olajša gradnjo spletnih aplikacij na eni strani (SPA). Ponuja dve bistveni funkcionalnosti. Prva je živo osveževanje podatkov. Če se spremeni vrednost neke spremenljivke, VueJS to zazna in samodejno spremeni tisti del strani, kjer se vrednost uporablja. Poleg tega omogoča delitev aplikacije na komponente, ki jih je možno večkrat uporabiti. S tem se izognemo ponavljanju kode in dosežemo večjo preglednost in lažje vzdrževanje velikih projektov. 

VexFlow je odprtokodna odjemalska spletna knjižnica za izrisovanje notnega zapisa. Napisana je v jeziku JavaScript. Podpirajo jo vsi sodobni spletni brskalniki. Sama podpira izris v formatu SVG in v tehnologiji HTML5 Canvas. Knjižnica je zelo obsežna in podpira veliko standardnih notnih značilnosti. Rezultat izrisa je lep, povsem primerljiv z izrisom profesionalnih orodij za notiranje (npr. Avid Sibelius ali makemusic Finale). Za izris uporablja lastni interni format, na spletu pa so na voljo knjižnice, ki omogočajo izris not v formatu MusicXML. Knjižnica omogoča samodejni izračun položaja izrisanih not, samodejno določanje povezav med notami (Auto Beaming) in še druge zanimive funkcionalnosti. Igra ritmični narek uporablja VexFlow za izris notnega črtovja. Z njim je implementiran urejevalnik, ki je glavna komponenta aplikacije. 

Pisave v računalniških programih so datoteke, ki vsebujejo vektorske zapise oblik črk, številk, ločil in drugih simbolov in ustrezne preslikave v različnih kodnih tabelah. Simbolne pisave so posebna vrsta pisav, ki na mestih kodne tabele, kjer so navadno črke in številke, vsebujejo posebne simbole. Primer je viden na sliki~\ref{SymbolFontsDemo}.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika12SymbolFontsDemo.png}
\end{center}
\caption{Primer prikaza znaka T v različnih pisavah.}
\label{SymbolFontsDemo}
\end{figure}

V jeziku HTML se da priklicati simbole po njihovih kodah. Poljuben znak se da zapisati v obliki \texttt{\&\#xAAAA;} kjer znake \texttt{A} nadomestimo s šestnajstiško kodo znaka. V pisavi MusiSync je na voljo veliko simbolov not in drugih glasbenih oblik, ki smo jih uporabili pri tipkovnici (slika~\ref{Slika13MusisyncDemo}).

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika13MusisyncDemo.png}
\end{center}
\caption{Primer simbolov simbolne pisave MusiSync v programu FontDrop.}
\label{Slika13MusisyncDemo}
\end{figure}

Za preučevanje pisav smo uporabil spletno orodje FontDrop \cite{FontDrop}, ki prikaže vse znake pisave in še druge informacije o pisavi, ki niso na voljo v vgrajenih orodjih operacijskih sistemov (npr. Windows Charmap). 

Za prikaz not na gumbih smo uporabil simbolni pisavi MusiSync \cite{MusiSync} in Norfolk \cite{NYCMusicServices}. Obe sta licencirani pod odprto licenco za pisave SIL, ki dovoljuje prosto uporabo tudi v komercialne namene.

HowlerJs je spletna knjižnica za predvajanje zvočnih posnetkov. Uporabljajo jo nekatera velika tehnološka podjetja, med njimi Google, Disney, Dolby Digital, Warner Bros, Paramount, Universal, 20th Century Fox, EA in drugi. Izjemno poenostavi delo z zvokom na spletnih straneh. Je odprtokodna in deluje na vseh modernih spletnih brskalnikih, tudi na telefonih. Podpira oba prevladujoča vmesnika za zvok v brskalnikih: HTML5 Audio Tag in WebAudio. Podpira samodejno nalaganje posnetkov iz strežnika in pri tem sproža dogodke. Podpira tudi predvajanje prostorskega zvoka v treh dimenzijah, zato je zelo primerna za uporabo v igrah.

Aplikacija za generiranje zvokov uporablja zapis MIDI. Gre za uveljavljen standard, ki omogoča snemanje, shranjevanje in ponovno predvajanje digitalne glasbe. Ne shranjuje zvočnega zapisa, ampak dogodke povezane s skladbo, ki jo želimo predstaviti. Za ponovno predvajanje potrebujemo ``zvočne pisave'' (angl. soundfonts) – velike datoteke, ki vsebujejo zvočne posnetke za izbran instrument iz zbirke General MIDI (GM) \cite{wiki:General_MIDI}. V datotekah so posnetki za vsak ton določenega instrumenta. Zapis MIDI podpira različne dogodke, najpogostejša sta \texttt{noteOn} in \texttt{noteOff}, ki določata, kdaj naj program začne predvajati določen ton in kdaj naj preneha. Obstajajo še drugi dogodki za menjavo instrumentov, nastavljanjem hitrosti predvajanja, nastavljanjem zvočnega kanala, prikazom besedila skladbe itd. Dogodka \texttt{noteOn} in \texttt{noteOff} sprejmeta časovni odtis (angl. timestamp), višino tona (angl. pitch), moč oz. hitrost udarca na tipko (angl. velocity) in kanal kjer naj bo nota zaigrana (angl. channel). Ena datoteka podpira shranjevanje do 16 kanalov, vsak izmed njih pa lahko uporablja drugačen instrument. Prednost zapisa MIDI je predvsem majhna velikost datotek in široka podpora različnih proizvajalcev strojne in programske opreme. 

Za predvajanje datotek MIDI, potrebujemo omenjene zvočne pisave in sintetizator zvoka, ki iz datoteke MIDI izlušči informacije o tem, kdaj naj zaigra določen zvočni posnetek v zvočni pisavi. Program FluidSynth je eden izmed programskih sintetizatorjev zvoka, ki je na voljo za vse operacijske sisteme. Uradna različica je na voljo za operacijski sistem Linux, vključujejo pa ga tudi različni programski paketi na drugih operacijskih sistemih (npr. VLC media player). Ponuja veliko možnih nastavitev in je redno vzdrževan. Z njim aplikacija za generiranje posnetka ritmične vaje ``pretvori'' datoteke MIDI v zvočne datoteke tipa WAV. 